\begin{theorem}\thmslashn
	
	Измеримость и величины меры не меняется при сдвиге множества.
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Пусть сдвигаем на вектор $v$.
	
	$\mu E := \lambda (E+ v)$ -- это мера на $\mathcal{L}^m$.
	
	Меры $\mu$ и $\lambda$ совпадают на ячейках. 
	
	$\implies $ вообще совпадают.
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Пусть $\mu$ -- мера на $\mathcal{L}^m$ такая, что 
	
	\begin{enumerate}
		\item $\mu$ инвариантна относительно сдвига.
		
		\item Мера каждой ячейки конечна (= мера любого ограниченного измеримого множества конечна)
	\end{enumerate}
	
	Тогда $\mu = k \lambda$, где $k \in [0, +\infty)$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$k := \mu ([0,1)^m)$
	
	Случай 1. $k = 1$. Тогда надо показать, что $\mu$ и $\lambda$ совпадают.
	
	Покажем, что они совпадают на $\mathcal{P}_{\Q}^m$.
	
	Для этого достаточно показать совпадение на кубических ячейках со стороной $\frac1n$.
	
	Из-за инвариантности достаточно рассмотреть ячейку $[0, \frac1n)^m$.
	
	Т.к. $\lambda [0, \frac1n)^m = \frac1{n^m}$, то надо доказать, что $\mu [0, \frac1n)^m = \frac1{n^m}$.
	
	Для этого разрезаем ячейку $[0,1)^m$ на $n^m$ кубических ячеек со стороной $\frac1n$.
	
	Из-за инвариантности относительно сдвига меры $\mu$ у всех этих ячеек одинаковы.
	
	$1 = \mu [0,1)^m = n^m \mu [0,\frac1n)^m$
	
	$\implies \mu $ и $\lambda$ совпадают на $\mathcal{P}_{\Q}^m \implies$ совпадают на $\mathcal{L}^m$.
	
	Случай 2. $k > 0$.
	
	$\tilde{\mu} := \frac1k m$. По пункту 1 $\tilde{\mu} = \lambda \implies \mu = k \lambda$
	
	Случай 3. $k = 0\;\;\; \mu[0,1)^m = 0$.
	
	Но $\R^m$ -- счетное объединение сдвигов $[0,1)^m \implies \mu \R^m = 0$.
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Мера Лебега инвариантна относительно движения.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Достаточно проверить, что $\lambda$ не меняется при повороте.
	
	$U$ -- поворот $\R^m$. Т.е. $U$ -- ортогональная матрица. 
	
	$\mu E := \lambda (U E)$
	
	Покажем, что $\mu$ удовлетворяет условию предыдущей теоремы.
	
	2 -- очевидно -- поворот ограниченного множества -- ограниченное множество. 
	
	1. Нужна инвариантность относительно сдвига. Т.е.
	
	$\mu (E + v) = \lambda(U(E+v)) = \lambda (UE + \tilde{v}) = \lambda(UE) = \mu E$
	
	$\implies \mu = k \lambda$. Но мы хотим показать, что они совпадают. Т.е. хотим показать ,что $k = 1$.
	
	Но $B_1(0)$ -- открытый шар с центром в $0$ при повороте переходит в себя.
	
	$\implies k = 1 \implies \mu = \lambda \implies \lambda E = \lambda(UE)$
\end{proof}

\Section{10. Измеримые функции.}{Никифоровская Анна}
\Subsection{\S1. Простейшие свойства измеримых функций.}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f\;:\; E\to \overline{\R} \;\; E\subset X$, а в $X$ задана мера.
	
	$E \{f < a \} = \{x \in E \;:\; f(x) < a \} = f^{-1} ([-\infty, a))$
	
	$E \{f \le a \} = \{x \in E \;:\; f(x) \le a \} = f^{-1} ([-\infty, a])$
	
	$E \{f > a \} = \{x \in E \;:\; f(x) > a \} = f^{-1} ((a, +\infty])$
	
	$E \{f \ge a \} = \{x \in E \;:\; f(x) \ge a \} = f^{-1} ([a, +\infty])$
	
	
	Это все Лебеговы множества функции $f$. 
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Пусть $E$ -- измеримо и $f \;:\; E\to \overline{\R}$
	
	Тогда следующие условия равносильны.
	
	\begin{enumerate}
		\item $E\{f < a \}$ измеримо $\forall a \in \R$
		\item $E\{f \le a \}$ измеримо $\forall a \in \R$
		\item $E\{f > a \}$ измеримо $\forall a \in \R$
		\item $E\{f \ge a \}$ измеримо $\forall a \in \R$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$2 \iff 3 \;\;\; E\{f > a\} = E \setminus E \{f \le a \}$
	
	$1 \iff 4 \;\;\; E\{f \ge a\} = E \setminus E \{f < a \}$
	
	
	$1 \implies 2$
	
	
	$E\{f \le a \} = \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} E \{f < a + \frac1n \}$
	
	$2 \implies 1$
	
	$E\{f < a\} = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} E \{f \le a - \frac1n \}$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Это равносильно тому, что прообраз любого открытого множества измерим. 
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$E$ -- измеримо $f \;: \; E \to \overline{\R}$
	
	$f$ -- измеримая, если она удовлетворяет условиям пунктов $1-4$ теоремы.
	
	
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$f\;:\;E \to \overline{\R}$ -- измеримо и $E_0\subset E$ -- измеримо
	
	$\implies f\Big|_{E_0}$ -- измеримая функция.
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$E_0 \{f \Big|_{E_0} < a\} = E\{f < a \} \cap E_0$.
	
	
\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Константа -- измеримая функция.
		
		\item Характеристическая функция измеримого множества -- измерима.
		
		\item $G $ -- открытое $\subset \R^m$ и мера $\lambda$. $f \in C(G) \implies f$ -- измеримо.
		
		(прообраз открытого -- открытое, а открытые множества измеримы по Лебегу)
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{properties}[измеримых функций]\thmslashn
	
	$f \;:\; E \to \overline{R}$ -- измеримая функция.
	
	\begin{enumerate}
		\item $E\{a < f < b \}, E\{a \le f < b \}, E\{a < f \le b \}, E\{a \le f \le b \}$ -- измеримы.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$E\{a < f < b \} = E\{f < b \} \cap E\{f > a \}$
		\end{proof}
		
		\item $E\{f = a\}$ -- измеримо.
		
		\item $\abs{f}$ -- измерим и $-f$ -- измерима.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$E\{\abs{f} < a \} = E\{-a < f < a \}$
			
			$E \{-f < a\} = E \{f > -a \}$
		\end{proof}
		
		\item $f,g \;\;:\;\; E \to \overline{\R}$ -- измеримы $\implies \max\{f,g \}, \min\{f,g \}$ -- измеримы.
		
		В частности, $f_+ = \max \{f, 0 \}$ и $f_- = \max\{-f, 0 \}$ -- измеримы.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$E\{\max\{f,g \} < a \} = E\{f < a \}\cap E\{g < a\}$
		\end{proof}
		
		\item Прообраз любого открытого множества измерим.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$G$ -- открытое $\implies G = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty}[a_n,b_n)$
			
			$f^{-1} (G) = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} f^{-1}([a_n,b_n)) = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} E \{a_n \le f < b_n \}$
		\end{proof}
		
		\begin{remark}\thmslashn
			
			
			На самом деле прообраз любого борелевского множества измерим. А любого Лебеговского не обязательно измерим.
		\end{remark}
		
		\item $E = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} E_n$ и $f \;:\; E \to \overline{\R}$
		
		$f \Big|_{E_n}$ -- измеримо $\forall n \implies f$ -- измеримо.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$E\{f < a  \} = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} E_n \{f < a \}$
		\end{proof}
		
		\item Каждая измеримая на $E$ функция -- сужение измеримой на $X$ функции.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$f\;:\; E \to \overline{\R}$ -- измеримо
			
			$g(x) = \begin{cases}
			f(x) & x \in E\\
			0 & x \notin E
			\end{cases}$
			
			
			$g\;:\;X \to \overline{\R}$ -- измеримо.
			
			(Т.к. $g \Big|_E = f$ -- измеримо, $g \Big|_{X\setminus E} = 0$ -- измеримо)
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f_n \;:\; E \to \overline{\R}$ -- измеримые функции. Тогда
	
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sup f_n$ (т.е. $f(x):= \sup\limits_{n} f_n(x)$) -- измеримая функции
		
		$\inf f_n$ -- аналогично.
		
		\item $\varlimsup\limits_{n \to \infty} f_n$ и $\varliminf\limits_{n \to \infty} f_n$ -- измеримы.
		
		\item Если существует $\lim\limits_{n \to \infty} f_n$, то он измерим.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
	
		\item $E\{\sup f_n \le a \} = \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} E \{f_n \le a \}$ -- измеримы
	
		$E\{\inf  f_n \ge a \} = \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} E \{f_n \ge a \}$
	
		\item $\varlimsup\limits_{n\to \infty} f_n = \inf\limits_{n \in \N} \sup\limits_{k \ge n} f_k$ -- измеримы.
		
		$\varliminf\limits_{n\to \infty} f_n = \sup\limits_{n \in \N} \inf\limits_{k \ge n} f_k$
		
		\item Если $\lim$ существует, то $\lim = \varlimsup$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Измеримые $f_1, ..., f_n \;:\;E\to \R \;\;\; \phi \in C(H)$
	
	и $\forall x \in E \;\;\; (f_1(x), f_2(x), ..., f_n(x)) \subset H$
	
	Тогда $g(x) = \phi(f_1(x), f_2(x),...,f_n(x))$ -- измерима.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Проверим, что прообраз открытого -- измерим.
	
	$g^{-1}(G) =\\= \{x \in E \;\;:\;\; (f_1(x), f_2(x),...,f_n(x)) \in \phi^{-1}(G) \text{ -- открытое множество в силу непрерывности } \phi \}$
	
	$\phi^{-1}(G)$ -- открытое множество в $\R^n \implies$
	
	
	$\phi^{-1}(G) = \bigcup\limits_{j=1}^{\infty}[a_j, b_j)$
	
	$g^{-1}(G) = \bigcup\limits_{j=1}^{\infty} \{x \in E \;\;:\;\; (f_1(x), f_2(x), ..., f_n(x) ) \in [a_j,b_j) \}$
	
	
	Докажем, что $(*) = \{x \in E \;\;:\;\; (f_1(x), f_2(x), ..., f_n(x) ) \in [c,d) \} $ -- измеримо.
	
	$[c,d) = [c_1,d_1) \times [c_2, d_2) \times...\times [c_n, d_n)$
	
	$(f_1(x), f_2(x), ..., f_n(x) ) \in [c,d) \iff f_1(x) \in [c_1, d_1), ..., f_n(x) \in [c_n, d_n) $
	
	$(*) = \bigcap\limits_{k=1}^{n} E\{c_k \le f_k < d_k  \}$ -- измеримо
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	Если $\phi$ -- поточечный предел непрерывных функций, то утверждение тоже верно.
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\phi = \lim \phi_n \;\;\; g = \lim g_n \;\;\; g_n$ -- измеримо $\implies g$ -- измеримо.
\end{proof}